{
  "meta": {
    "title": "Relationale Datenbanken",
    "description": "Ein kurzes Quiz zum Thema Relationale Datenbanken."
  },
  "questions": [
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Was ist ein typisches Problem von Tabellenkalkulationen? [1]",
      "options": ["Automatische Datenprüfung", "Redundanz und Inkonsistenz", "Daten Unsicherheit", "Multiuser Unterstützung"],
      "answer": ["Redundanz und Inkonsistenz"]
      },

      {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Wie kommt es zu Redundanz bei Tabellenkalkulationen? [2]",
      "options": ["Daten werden mehrfach gespeichert", "Daten werden nicht aktualisiert", "Formeln sind Fehlerhaft"],
      "answer": ["Daten werden mehrfach gespeichert", "Daten werden nicht aktualisiert"]
      },

      {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Was ist ein Beispiel für eine Anwendung von Datenbanken? [2]",
      "options": ["Sportverein Kostenübersicht", "Kundendaten und Bestellungen im Onlineshop", "Diagramme mit Summen", "Noten von Schülern"],
      "answer": ["Kundendaten und Bestellungen im Onlineshop", "Noten von Schülern"]
      },

      {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "In welchem Fall wäre eine Datenbank die bessere Wahl? [1]",
      "options": ["Kostenübersicht für ein Hobby", "kleine Datensätze", "Verwaltung eines Onlineshops", "Sever Überwachung"],
      "answer": ["Verwaltung eines Onlineshops"]
      },

      {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "In welchem Fall ist es sinnvoll eine Tabellenkalkulation zu benutzen? [2]",
      "options": ["Ordnen von Schulnoten", "Erfassen wissenschaftlicher Daten", "Inventur/ Lagererfassung eines Unternehmens", "Verwaltung von Transaktionen in Banken"],
      "answer": ["Ordnen von Schulnoten", "Erfassen wissenschaftlicher Daten"]
      },

      {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Ein Datensatz, also eine Zeile der Tabelle, wird bezeichnet als: [1]",
      "options": ["Datenmenge", "Attribut ", "Tupel"],
      "answer": ["Tupel"]
      },

      {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Welche 2, der genannten Ebenen existieren bei Datenbanken. [2]",
      "options": ["Rationale Sicht", "Externe Sicht", "Systematische Sicht", "Konzeptionelle Sicht"],
      "answer": ["Externe Sicht", "Konzeptionelle Sicht"]
      },

      {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Welche Aussage beschreibt ein Datenbankmanagementsystem (DBMS) am besten? [1]",
      "options": [
          "Es ist die Gesamtheit aller gespeicherten Daten.",
          "Es verwaltet, organisiert und steuert den Zugriff auf Datenbanken.",
          "Es beschreibt die logische Struktur einer Datenbank.", 
          "Es speichert nur unstrukturierte Daten."
          ],
      "answer": ["Es verwaltet, organisiert und steuert den Zugriff auf Datenbanken."]
      },

      {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Welche der folgenden Ebenen gehört nicht zur Drei-Ebenen-Architektur? [1]",
      "options": [
          "Interne Ebene",
          "Externe Ebene",
          "Konzeptuelle Ebene", 
          "Programmier Ebene"
          ],
      "answer": ["Programmier Ebene"]
      },

      {
      "type": "fillInBlank",
      "question": "Fülle die Lücken aus:",
      "text": "Eine ___ dient zur systematischen Speicherung, Verwaltung und Auswertung großer Datenmengen.",
      "options": ["Tabelle", "Datenbank", "Zeile", "Spalte", "Tastatur"],
      "answers": ["Datenbank"]
      },

      {
      "type": "fillInBlank",
      "question": "Fülle die Lücken aus:",
      "text": "Ein ___ ist eine Software, die den Zugriff auf eine Datenbank ermöglicht und diese steuert.",
      "options": ["Mensch", "Programm", "DBMS", "Monitor"],
      "answers": ["DBMS"]
      },
      
      {
      "type": "fillInBlank",
      "question": "Fülle die Lücken aus:",
      "text": "Attribute stellen die ___ in Datenbanksystemen da",
      "options": ["Spalten", "Zeilen", "eingetragenen Daten", "Datensätze"],
      "answers": ["eingetragenen Daten"]
      },

      {
      "type": "fillInBlank",
      "question": "Fülle die Lücken aus:",
      "text": "Der Attribut (Bezeichner) gibt ___ an",
      "options": ["die Menge der Daten", "die Art der Daten, als Überschrift", "Größe der Daten "],
      "answers": ["die Art der Daten, als Überschrift"]
      },

      {
      "type": "fillInBlank",
      "question": "Fülle die Lücken aus:",
      "text": "Eine Tabelle besteht aus mehreren ___ (auch Datensätzen genannt) und Spalten, die ___ heißen.",
      "options": ["Primärschlüssel", "Tupeln", "Listen", "Attribute"],
      "answers": ["Tupeln", "Attribute"]
      },

      {
      "type": "matching",
      "question": "Ordne die Begriffe den Beschreibungen zu:",
      "pairs": [
        { "left": "Primärschlüssel", "right": "Eindeutige Identifikation eines Datensatzes" },
        { "left": "Fremdschlüssel", "right": "Verknüpf Tabellen miteinander" },
        { "left": "SQL", "right": "Sprache zur Abfrage und Manipulation von Daten" },
        { "left": "Redundanz", "right": "Mehrfache Speicherung der selben Daten" }
      ]
      },

      {
      "type": "matching",
      "question": "Ordne die Begriffe den Beschreibungen zu:",
      "pairs": [
        { "left": "Externe Ebene", "right": "beschreibt die Ansicht einzelner Benutzer" },
        { "left": "Konzeptionelle Ansicht", "right": "beschreibt den Aufbau der Datenbank" },
        { "left": "Interne Ebene", "right": "beschreibt die Speicherung der Daten" }
      ]
      },

      {
      "type": "matching",
      "question": "Ordne die Begriffe den Beschreibungen zu:",
      "pairs": [
        { "left": "Konsistenz", "right": "Daten sind widerspruchsfrei" },
        { "left": "Integrität", "right": "Regeln sichern korrekte Eingaben" },
        { "left": "Redundanzfreiheit", "right": "Keine doppelten Daten" },
        { "left": "Mehrbenutzerfähigkeit", "right": "Gleichzeitiger Zugriff möglich" }
      ]
      },

      {
      "type": "trueFalse",
      "question": "Eine Datenbank kann nur vor einer Person genutzt werden.",
      "answer": "falsch"
      },

      {
      "type": "trueFalse",
      "question": "In eine DBMS können Beziehungen zwischen Daten hergestellt werden.",
      "answer": "wahr"
      },

      {
      "type": "trueFalse",
      "question": "Die externe Ebene beschreibt die physische Speicherung der Daten auf der Festplatte.",
      "answer": "falsch"
      }
  ]
}
